%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.9cm]{geometry}

\usepackage{array}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\title{Espace Fonctions}
\date{06/12/15}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DS 3 --- A}

\begin{document}

\maketitle

\noindent Rappel : Le devoir est sur 19 points, et le 20\up{e} point est attribué si aucune confusion entre les notations $AB$, $\left[ AB \right]$, et $\left( AB \right)$, ou $\left( ABC \right)$ et $ABC$, n'est faite.

\begin{exercice}[Représentation graphique --- 3 points]
  On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f\left( x \right)=\frac{2}{x^2+1}$.
  \begin{enumerate}
    \item Compléter le tableau de valeurs suivant. Arrondir les valeurs au dixième.
      \[\begin{array}{c|*{9}{|C{1.6em}}}
          x & -2 & -1,5 & -1 & -0,5 & 0 & 0,5 & 1 & 1,5 & 2 \\
          \hline
          f\left( x \right) &&&&&&&&
      \end{array}\]
    \item Tracer la représentation graphique de la fonction $f$ sur l'intervalle $\left[ -2; 2 \right]$. On prendra comme échelle : \emph{une unité = quatre carreaux}.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Images et Antécédents --- 7 points]
  Soit la fonction $g$, définie sur $\mathbb{R}$ par $g\left( x \right)=3x-2$.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $g\left( 2 \right)$.
    \item Calculer l'image de 3 par $g$.
    \item Déterminer un antécédent de 4 par $g$.
    \item Résoudre $g\left( x \right)=1$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Longueurs et Volumes --- 6 points]\label{exo:maison}
  On considère une petite maison d'enfant en bois, représentée ci-dessous en perspective cavalière. La figure n'est pas à l'échelle.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=2, thick]
      \coordinate (O) at (0,0);
      \coordinate (x) at (1,0);
      \coordinate (y) at ({1.5},{0.8});
      \coordinate (z) at (0,0.8);

      \coordinate (A) at (O);
      \coordinate (B) at ($(O) + (x)$);
      \coordinate (C) at ($(O) + (x) + (y)$);
      \coordinate (D) at ($(O) + (y)$);
      \coordinate (E) at ($(O) + (z)$);
      \coordinate (F) at ($(O) + (z) + (x)$);
      \coordinate (G) at ($(O) + (z) + (x) + (y)$);
      \coordinate (H) at ($(O) + (z) + (y)$);
      \coordinate (I) at ($0.5*(E) + 0.5*(F) + .5*(z)$);
      \coordinate (J) at ($0.5*(H) + 0.5*(G) + .5*(z)$);
      \coordinate (K) at ($0.5*(E) + 0.5*(F)$);

      \draw (A) node[below left]{$A$};
      \draw (B) node[below right]{$B$};
      \draw (C) node[right]{$C$};
      \draw (D) node[above right]{$D$};
      \draw (E) node[left]{$E$};
      \draw (F) node[above]{$F$};
      \draw (G) node[right]{$G$};
      \draw (H) node[below right]{$H$};
      \draw (I) node[above]{$I$};
      \draw (J) node[above]{$J$};
      \draw (B) -- (F) -- (E) -- (A) -- (B) -- (C) -- (G) -- (F) -- (I) -- (E);
      \draw (I) -- (J) -- (G);
      \draw[dashed] (A) -- (D) -- (C);
      \draw[dashed] (D) -- (H) -- (J);
      \draw[dashed] (E) -- (H) -- (G);

      \draw (K) node[below]{$K$};
      \draw[dotted] (I) -- (K);

    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Dans ce solide, $ABCDEFGH$ est un pavé droit, et $EIFHJG$ est un prisme droit à base triangulaire.

  On connaît les mesures suivantes (en centimètres): $AB=8$, $AE=6$, $BC=15$,
  et le triangle $EIF$ est isocèle, avec $EI=IF=5$.  On appelle
  $\left[KI\right]$ la hauteur du triangle $EFI$ issue de $I$.
  \begin{enumerate}
    \item Quelle est la longueur de  $\left[EK\right]$ ?
    \item Prouver que $KI=3~cm$.
    \item \emph{Question ouverte. Toute trace de raisonnement, même incomplet, sera valorisée.}\\
      Calculer le volume du solide.
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Position relative --- 3 points]
  On reprend le solide de l'exercice \ref{exo:maison}. Répondre aux questions sans justifier.
  \begin{enumerate}
    \item Quelle est la position relative des plans $\left( ABE \right)$ et $\left( CDG \right)$ ?
    \item Donner une droite strictement parallèle à $\left( EH \right)$.
    \item Donner une droite incluse dans le plan $\left( EFH \right)$.
    \item Quelle est l'intersection des plans $\left( EIB \right)$ et $\left( BCF \right)$ ?
    \item Donner une droite sécante avec $\left( DH \right)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
